\documentclass[sfheadings,titleauthor,10pt,openany,withmarginpar]{mwbk} 
\usepackage{etex}
\usepackage{etoolbox} %~biblatex to ładuje
%\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{polski}   
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[intlimits]{amsmath}
\usepackage{physics} %~fajne, ale wszystkie divergencje mi przedefiniowuje

%\usepackage[backend=biber,style=nejm, natbib=true,citestyle=numeric-comp,defernumbers=true,sorting=none,block=space,language=polish,urldate=iso8601,date=iso8601,isbn=false,url=false]{biblatex}
%\addbibresource{mono_aeronoise2.bib}

%%% bibtex
%\bibliographystyle{plain}
%\bibliography{mono_aeronoise}

\usepackage{bm}
\usepackage{fancybox,fancyhdr}
\usepackage[paperheight=24cm,paperwidth=16.5cm,left=2.0cm,right=1.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm]{geometry}
\usepackage{svn-multi}
\usepackage{algorithmic} % tak składamy pseudokod
\usepackage{algorithm} % tak składamy pseudokod
\usepackage{makeidx} % będziemy robić indeksy
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdftex, colorlinks=true, linkcolor=black, citecolor=black, filecolor=black, urlcolor=black, pdftitle=Monografia, pdfauthor=IC KS, pdfsubject=Konferencja Inżynierii Akustycznej i~Biomedycznej, pdfkeywords={akustyka}}
\usepackage{color}
\usepackage{pgfplots}

\usetikzlibrary{plotmarks}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{matrix}
\usetikzlibrary{intersections}
\usepgfplotslibrary{fillbetween} 

\usepackage{tikz,tikz-3dplot}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{plotmarks}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{fadings}
\usetikzlibrary{intersections}
\usetikzlibrary{cd}
\usetikzlibrary{patterns}
\usepackage{array}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{upgreek}
%\usepackage{showframe}

\usepackage[polish]{nomencl} % spis oznaczeń
\renewcommand{\nomname}{Spis ważniejszych oznaczeń}

% dodajemy numer strony do indeksu
\patchcmd{\theindex}{\thispagestyle{opening}}{\thispagestyle{plain}}{}{}
%\pretocmd{\chapter*}{\thispagestyle{plain}}{\thispagestyle{plain}}{}
%\defbibheading{Bibliografia}[\bibname]{\chapter*{#1}\thispagestyle{normal}}


%\usepackage{showframe}

\setlength{\extrarowheight}{5pt}
%\usepackage{prelim2e}
%\renewcommand{\PrelimWords}{\svnkw{Id}}

\newcommand{\tytulik}{Otwarte oprogramowanie inżynierskie w~przykładach}
\newcommand{\tytulikang}{Open\dywiz Source CAE tools with examples}
% Flow inducted noise

%ładniej wygląda otoczenie eqnarray
\setlength\arraycolsep{2pt}


% znalezione w sieci - przydatne
\newcommand{\todo}[1]{\addcontentsline{tdo}{todo}{\protect{#1}}%
   \marginpar{\tiny #1}%
}

\makeatletter \newcommand \listoftodos{\section*{To dorobić} \@starttoc{tdo}}
  \newcommand\l@todo[2]
    {\par\noindent \textit{#2}, \parbox{12cm}{#1}\par} \makeatother

% koniec przydatnych z~sieci

\def\nonumchapter#1{\chapter*{#1}%
%    \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
}

\newcommand{\mathbbm}[1]{\bm{#1}}
\newcommand{\fracPar}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
\newcommand{\fracpar}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}
%\newcommand{\dd}[1]{\,\textup{d}#1} %~coś takiego jest zdefiniowane w~pakiecie physics?
%\DeclareMathOperator{\Div}{div}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% tu od elmera definicje

%\newcommand{\overbar}[1]{\mkern 1.5mu\overline{\mkern-1.5mu#1\mkern-1.5mu}\mkern 1.5mu}
\newcommand{\mean}[1]{\overbar{#1}}
\newcommand{\filtered}[1]{\overbar{#1}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\info}[1]{\todo{#1}}
\newcommand{\pojec}[1]{\emph{#1}}
\newcommand{\pojecie}[2]{#1\index{#2}} 
%~wywalono italik przy pojęciach ze skorowidza

\newcommand{\notatka}[1]{
  \ramka{\textbf{Notatka}  \scriptsize #1}
}
\renewcommand{\notatka}[1]{~}
%%%% \svnid{$Id: mono_aeronoise.tex 2811 2019-02-12 12:19:12Z czajek $}

\newcommand{\ang}[1]{(\emph{#1})}
\newcommand{\angielski}[1]{\emph{#1}}

%\date{$Id: mono_aeronoise.tex 2811 2019-02-12 12:19:12Z czajek $}

\makeindex
\makenomenclature

\makeatletter
\def\@@@nomenclature[#1]#2#3{%
\def\@tempa{#2}\def\@tempb{#3}%
\protected@write\@nomenclaturefile{}%
{\string\nomenclatureentry{#1\nom@verb\@tempa @{\nom@verb\@tempa}&%
\begingroup\nom@verb\@tempb\protect\nomeqref{\theequation}%
|nompageref}{\thepage}}%
\endgroup
\@esphack}

\def\thenomenclature{%
\@ifundefined{chapter}{\section*}{\chapter*}{\nomname}%
\nompreamble
\thispagestyle{plain}
\begin{longtable}[l]{@{}r@{ -- }p{11.0cm}@{}}}
\def\endthenomenclature{%
\end{longtable}%
\nompostamble}
\makeatother

%\markright{Wersja z \today}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Spis algorytmów}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[LE,RO]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
% Redefine the plain page style
\fancypagestyle{plain}{%
  \fancyhf{}%
  \fancyfoot[LE,RO]{\thepage}%
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}% Line at the header invisible
  %\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}% Line at the footer visible
}


\newcommand{\rotation}{\textrm{rot }}

\usepackage{lettrine}\sloppy %zakaz wydłużania lini (gdzy nie może złożyć) 
\clubpenalty=10000 %nie dzieli wyrazów pomiędzy stronami 
\widowpenalty=10000 %nie pozostawia wdów i sierot pojedynczych 
\brokenpenalty10000\relax

%\patchcmd{\bibsetup}{\interlinepenalty=5000}{\interlinepenalty=10000}{}{}

%\renewcommand*{\bibpagespunct}{\ifentrytype{article}{\addcolon\space}{\addcomma\space}}

\usepackage{subfig}

\newcommand{\tytul}[3]{%
  \chapter[#1][#1]{#2\raisebox{.3\baselineskip}{\normalsize\footnotemark}}
  \footnotetext{#3}
 % \AddToShipoutPicture*{%
  %  \put(\LenToUnit{6.6cm},\LenToUnit{22cm}){\haslo} 
}%
%}
\def\nonumchapter#1{    \chapter*{#1}%
%    \addcontentsline{toc}{chapter}{#1}%
    }
\usepackage{enumitem}
\setlistdepth{19}


\makeatletter
\newenvironment{thebibliography2}[1]{%
        \def
 \sectionmark
        ##1{\@mkboth{##1}{##1}}%
 \section*{\bibname}%
      \list{\@biblabel{\@arabic\c@enumiv}}%
           {\settowidth\labelwidth{\@biblabel{#1}}%
            \leftmargin\labelwidth
            \advance\leftmargin\labelsep
            \@openbib@code
            \usecounter{enumiv}%
            \let\p@enumiv\@empty
            \renewcommand\theenumiv{\@arabic\c@enumiv}%
            \secondarysize}%
      \sloppy
      \sfcode`\.\@m}
\makeatother
\makeatletter
\newenvironment{thebibliography3}[1]
     {\section*{\bibname}% <-- this line was changed from \chapter* to \section*
      \@mkboth{\MakeUppercase\bibname}{\MakeUppercase\bibname}%
      \list{\@biblabel{\@arabic\c@enumiv}}%
           {\settowidth\labelwidth{\@biblabel{#1}}%
            \leftmargin\labelwidth
            \advance\leftmargin\labelsep
            \@openbib@code
            \usecounter{enumiv}%
            \let\p@enumiv\@empty
            \renewcommand\theenumiv{\@arabic\c@enumiv}}%
      \sloppy
      \clubpenalty4000
      \@clubpenalty \clubpenalty
      \widowpenalty4000%
      \sfcode`\.\@m}
     {\def\@noitemerr
       {\@latex@warning{Empty `thebibliography' environment}}%
      \endlist}
\makeatother


\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\setcounter{page}{4} 
\noindent Pozycja wydawnictw naukowych Akademii Górniczo-Hutniczej\\
im. Stanisława Staszica w Krakowie \vskip 0.65cm
\noindent Redaktor Naczelny Wydawnictw AGH: \textit{Jan Sas} \vskip 0.65cm
\noindent Komitet Naukowy Wydawnictw AGH: \\
\textit{Andrzej Pach} (przewodniczący) \\
\textit{Jan Chłopek} \\
\textit{Barbara Gąciarz} \\
\textit{Bogdan Sapiński} \\
\textit{Stanisław Stryczek} \\
\textit{Tadeusz Telejko} \vskip0.75cm
\noindent Recenzenci: \\
\textit{tu jakieś coś} \\
\textit{tu coś, może komitet naukowy?} \\
%Wiciak, Meissner, Kiciński?
\vskip 0.45cm
\noindent Afiliacja autorów: \\
\textit{AGH Akademia Górniczo\dywiz Hutnicza} \\
\textit{Wydział Inżynierii Mechanicznej i~Robotyki}\\
%\textit{Katedra Systemów Energetycznych i~Urządzeń Ochrony Środowiska}\\  %Mechaniki i~Wibroakustyki}\\
\vskip 0.55cm
%\noindent Druk wykonano ze składu przygotowanego przez autora
%\noindent Druk wykonano z~materiałów w~postaci dostarczonej przez autora
\noindent Opieka redakcyjna: wpisać imię i nazwisko \\ % Wydrukowano z~materiałów dostarczonych przez Autora
%\textit{Magdalena Grzech} \vskip 0.5cm
%\noindent Projekt okładki: \\
%\textit{Paweł Sepielak} 
\vskip 1cm
\noindent \copyright \ Wydawnictwa AGH, Kraków 2019 \vskip 0.1cm
\noindent ISSN xxxx-xxxx \vskip 0.1cm
\noindent ISBN xxx-xx-xxxxx-xx-x %\vskip 0.3cm
\noindent Skład komputerowy:\\ \textit{Katarzyna Suder-Dębska, Ireneusz Czajka} \vskip 1cm
%%\noindent \hrule{\textwidth}\vskip 0.2cm
\vfill
\hrule width \textwidth \vskip 0.2cm
\noindent Wydawnictwa AGH\\
\noindent al. A. Mickiewicza 30, 30-059 Kraków\\
\noindent tel. 12 617 32 28, 12 636 40 38\\
\noindent e-mail: redakcja@wydawnictwoagh.pl\\
\noindent http://www.wydawnictwo.agh.edu.pl\\
\hrule width \textwidth
%\vspace*{\fill}
\newpage

\tableofcontents

\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{plain}} %~pierwsza strona spisu treści numerowana

\newpage
\noindent\textsc{Ireneusz Czajka}

\noindent\textbf{\tytulik}

\vspace{18.8mm}
\noindent\textsf{\textbf{\Large Streszczenie}} %~tu był chapter

\vspace{15mm}
\thispagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Streszczenie} 


\newpage
\noindent\textsc{Ireneusz Czajka}

\noindent\textbf{\tytulikang}

\vspace{18.8mm}
\noindent\textsf{\textbf{\Large Summary}} %~tu był chapter

\vspace{15mm}
\thispagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Summary} 


% makeindex mono_aeronoise.nlo -s nomencl.ist -o mono_aeronoise.nls
% 
\printnomenclature

%\include{planPracy}



\chapter*{Przedmowa}
\thispagestyle{plain}

Zespół autorów wśród których są studenci Wydziału Inżynierii Mechanicznej i~Robotyki niniejszym oddaje do rąk czytelników pozycję, która ma za zadanie przybliżyć problematykę wykorzystania otwartego oprogramowania w~praktyce inżynierskiej.

Trudno sobie wyobrazić pracę współczesnego inżyniera mechanika bez wykorzystania oprogramowania wspomagającego prace projektowe, konstrukcyjne, obliczenia numeryczne czy po prostu skład tekstu pojawiającego się w~częściach opisowych projektów, instrukcji, tabliczek znamionowych.
W~znakomitej większości są to zamknięte programy komercyjne, których licencje trzeba nabyć przed użyciem oprogramowania i~nie ma dostępu do kodu źródłowego.
Koszty takich licencji nie są pomijalne i~często stanowią poważne utrudnienie dla przedsiębiorstw rozpoczynających działalność na rynku, czy przechodzących modernizacje.
Wykorzystywane programy rzadko kiedy posiadają pełną dokumentację techniczną opisującą szczegółowo używane algorytmy czy sposoby ich implementacji, a~już na pewno nie pozwalają na modyfikacje sposobu wyznaczania pewnych wielkości lub po prostu na poprawę wykrytych błędów.
W~ten sposób użytkownik zostaje zdany na dobrą wolę twórcy oprogramowania.
Swego rodzaju ,,wisienką na torcie'' jest zawsze występujący w~licencjach na użytkowanie oprogramowania zapis, że twórcy nie ponoszą żadnej odpowiedzialności za błędne działanie oprogramowania i~wszelkie szkody z~tego wynikające.

W~ten sposób użytkownik musi sam zadbać o~to, by skutkiem jego działań nie było uszkodzenie czy wręcz zniszczenie efektów pracy.

Z~punktu widzenia kształcenia inżynierów wykorzystywanie zamkniętego oprogramowania stanowi pewne utrudnienie, ponieważ inżynier oprócz umiejętności rozwiązania problemu powinien posiadać przynajmniej śladową wiedzę na temat sposobu, którego użył.
Zaś wymogi stawiane kształceniu na poziomie VII Polskiej Ramy Kwalifikacji wymaga, by magister miał znacznie głębszą wiedzę na temat sposobów, metod i~algorytmów wykorzystywanych przy rozwiązywaniu problemów.

Okazuje się, że otwarte oprogramowanie stanowi istotny element współczesnego ,,ekosystemu oprogramowania'' \ldots (o~kompilatorach)

tu jeszcze o~podstawowych zadaniach inżynierskich

W~odczuciu autorów, istniejąca uboga literatura na temat otwartego oprogramowania inżynierskiego wymaga uzupełnienia.



W~związku z~tym została podjęta próba uzupełnienia tego istotnego braku.

Należy mieć świadomość tempa rozwoju oprogramowania. 
Doświadczenie uczy, że zmiany na tym polu zachodzą niezwykle dynamicznie: pojawiają się nowe programy, pojawiają się modyfikacje istniejących pakietów, a~czasem zaprzestaje się rozwoju całkiem użytecznych pakietów.

Na pewno te programy, za którymi stoją duże i~stabilne instytucje dają nadzieję na pewną stabilizację, a~co za tym idzie, wydają się warte zastosowania w~firmach, które zajmują się profesjonalnie świadczeniem usług wsparcia dla przemysłu czy wprost w~firmach produkcyjnych.

Niniejszym oddajemy do rąk czytelników pierwszą pozycję z~zmierzonej serii publikacji omawiających zastosowanie otwartego oprogramowania w~inżynierii mechanicznej.


\cleardoublepage

\include{czajka}
\include{Ewa}


\end{document}
